
Correction Exercice 1.

$ A=x^2-10x+25 \\
=x^2-2\times x \times 5+5^2 \\
=(x-5)^2
$

$B=9+6x+x^2 \\
=3^2+2\times 3 \times x+x^2 \\
=(3+x)^2
$

$C=1-x^2 \\
=1^2-x^2 \\
=(1-x)(1+x)
$

$D=4x^2+12x+9 \\
=(2x)^2+2\times 2x \times 3 +3^2 \\
=(2x+3)^2
$

$E=x^2-16 \\
=x^2-4^2\\
=(x-4)(x+4)
$

$F=9x^2-4 \\
=(3x)^2-2^2 \\
=(3x-2)(3x+2)
$

$G=9x^2-6x+1 \\
=(3x)2-2\times 3x \times 1+1^2 \\
=(3x-1)^2
$

$H=25-4x^2 \\
=5^2-(2x)^2 \\
=(5-2x)(5+2x)
$

Correction Exercice 2.

$A=25x^2-10x+1 \\
=(5x)^2-2\times 1\times 5x+1^2\\
=(5x-1)^2$

$B=36x^2+84x+49\\
=(6x)^2+2\times 7\times 6x+7^2\\
=(6x+7)^2$

$C=81x^2-16\\
=(9x)^2-4^2\\
=(9x-4)(9x+4)$

$D=4x^2+12x+9\\
=(2x)^2+2\times 3\times 2x+3^2\\
=(2x+3)^2$

$E=64x^2-121\\
=(8x)^2-11^2\\
=(8x-11)(8x+11)$

$F=256x^2+384x+144\\
=(16x)^2+2\times 12\times 16+12^2\\
=(16x+12)^2$

Correction Exercice 3.

$A=4x^2+20x+25\\
=(2x)^2+2\times 5\times 2x+5^2\\
=(2x+5)^2$

$B=36x^2+12x-1 \\
=(6x)^2+2\times 1\times 6x-1^2$

Cette expression ressemble à $a^2-2ab+b^2$ mais le signe $-$ ne porte pas sur le terme associé au double produit. On ne peut donc pas utiliser cette identité remarquable.

$C=9x^2+4 \\
=(3x)^2+2^2$

Cette expression ressemble à $a^2-b^2$ mais on a une somme dans notre expression à la place d'une différence. On ne peut donc pas utiliser cette identité remarquable.

$D=100-49x^2\\
=10^2-(7x)^2\\
=(10-7x)(10+7x)$

$E=16x^2+32x+64\\
=(4x)^2+8\times 4x+8^2$

Cette expression ressemble à $a^2+2ab+b^2$ mais il manque le $2$ du double produit. On ne peut donc pas utiliser cette identité remarquable.

$F=x^2+1-2x \\
=x^2-2\times 1\times x+1^2\\
=(x-1)^2$

Correction Exercice 4.

$A=(x-1)^2-(4x-2)^2$ est du type $a^2-b^2$ avec $a=(x-1)$ et $b=(4x-2)$

$ A=(x-1)^2-(4x-2)^2 \\
=\left[(x-1)-(4x-2)\right]\left[(x-1)+(4x-2)\right] \\
=(x-1-4x+2)(x-1+4x-2) \\
=(-3x+1)(5x-3)
$

$ B=9x^2-(x+1)^2 \\
=(3x)^2-(x+1)^2  \\
=\left[(3x)-(x+1)\right]\left[(3x)+(x+1)\right] \\
=(3x-x-1)(3x+x+1) \\
=(2x-1)(4x+1)
$

$ C=(2x+3)^2-(1+x)^2 \\
=\left[(2x+3)-(1+x)\right]\left[(2x+3)+(1+x)\right] \\
=(2x+3-1-x)(2x+3+1+x) \\
=(x+2)(3x+4)
$

$D=(3x+2)^2-(5x+1)^2 \\
=\left[(3x+2)-(5x+1)\right]\left[(3x+2)+(5x+1)\right] \\
=(3x+2-5x-1)(3x+2+5x+1) \\
=(-2x+1)(8x+3)
$

$ E=x^2+6x+9-(x+3)(x-2) \\
=x^2+2\times x \times 3+3^2-(x+3)(x-2) \\
=(x+3)^2-(x+3)(x-2) \\
=\underline{(x+3)}(x+3)-\underline{(x+3)}(x-2) \\
=(x+3)\left[(x+3)-(x-2)\right] \\
=(x+3)(x+3-x+2) \\
=(x+3)(5) \\
=5(x+3)
$

$ F=25-(2x+3)^2 \\
=5^2-(2x+3)^2 \\
=\left[5-(2x+3)\right]\left[5+(2x+3)\right] \\
=(5-2x-3)(5+2x+3) \\
=(2-2x)(8+2x)
$

On peut également constater que $(2-2x)=2(1-x)$ et que $(8+2x)=2(4+x)$.

Donc $F=4(1-x)(4+x)$ mais ce résultat n'était pas nécessairement attendu.

$ G=3x^2-6x+3 \\
=3\left(x^2-2x+1\right) \\
=3(x-1)^2
$

$ H=(3x+3)-(x+1)(2x-1) \\
=3\underline{(x+1)}-\underline{(x+1)}(2x-1) \\
=(x+1)\left[3-(2x-1)\right] \\
=(x+1)(3-2x+1) \\
=(x+1)(4-2x)
$

On peut encore aller plus loin en écrivant $H=2(x+1)(2-x)$.

Correction Exercice 5.

$ A=x^2+(x+2)(x+3) \\
=x^2-2^2+(x+2)(x+3) \\
=(x-2)\underline{[(x+2)}+\underline{(x+2)}(x+3) \\
=(x+2)\left[(x-2)+(x+3)\right] \\
=(x+2)(x-2+x+3) \\
=(x+2)(2x+1)
$

$ B=x^2+6x+9-(x+3)(x-1) \\
=x^2+2\times x \times 3 + 3^2-(x+3)(x-1) \\
=(x+3)^2-(x+3)(x-1) \\
=\underline{(x+3)}(x+3)-\underline{(x+3)}(x-1) \\
=(x+3)\left[(x+3)-(x-1)\right] \\
=(x+3)(x+3-x+1) \\
=(x+3)(4) \\
=4(x+3)
$

$C=(3x-2)(x+5)+9x^2-4 \\
=(3x-2)(x+5)+(3x)^2-2^2 \\
=\underline{(3x-2)}(x+5)+\underline{(3x-2)}(3x+2) \\
=(3x-2)\left[(x+5)+(3x+2)\right] \\
=(3x-2)(x+5+3x+2) \\
=(3x-2)(4x+7)
$

$D=9x^2-1+(3x+1)(2x+3) \\
=(3x)^2-1^2+(3x+1)(2x+3) \\
=(3x-1)\underline{(3x+1)}+\underline{(3x+1)}(2x+3) \\
=(3x+1)\left[(3x-1)+(2x+3)\right] \\
=(3x+1)(3x-1+2x+3) \\
=(3x+1)(5x+2)
$

$E=x^2-4x+4+(x+3)(x-2) \\
=x^2-2\times x\times 2+2^2+(x+3)(x-2) \\
=(x-2)^2+(x+3)(x-2) \\
=\underline{(x-2)}(x-2)+(x+3)\underline{(x-2)} \\
=(x-2)\left[(x-2)+(x+3)\right] \\
=(x-2)(x-2+x+3) \\
=(x-2)(2x+1)
$

Correction Exercice 6.

$A=\dfrac{1}{4}-25x^2\\
=\left(\dfrac{1}{2}\right)^2-(5x)^2\\
=\left(\dfrac{1}{2}-5x\right)\left(\frac{1}{2}+5x\right)$

$B=\dfrac{x^2}{36}-\dfrac{25}{49}\\
=\left(\dfrac{x}{6}\right)^2-\left(\dfrac{5}{7}\right)^2 \\
=\left(\dfrac{x}{6}-\dfrac{5}{7}\right)\left(\dfrac{x}{6}+\dfrac{5}{7}\right)$

$C=\dfrac{4}{9}x^2+\dfrac{49}{36}+\dfrac{14}{9}x\\
=\left(\dfrac{2}{3}x\right)^2+\left(\dfrac{7}{6}\right)^2+2\times \dfrac{7}{6}\times \dfrac{2}{3}x \\
=\left(\dfrac{2}{3}x+\dfrac{7}{6}\right)^2$

$D=\dfrac{81}{16}x^2-\dfrac{33}{2}x+\dfrac{121}{9}\\
=\left(\dfrac{9}{4}x\right)^2-2\times \dfrac{11}{3}\times \dfrac{9}{4}x+\left(\dfrac{11}{3}\right)^2 \\
=\left(\dfrac{9}{4}x-\dfrac{11}{3}\right)^2$

$E=\dfrac{25}{4}x^2-\dfrac{169}{144}\\
=\left(\dfrac{5}{2}x\right)^2-\left(\dfrac{13}{12}\right)^2\\
=\left(\dfrac{5}{2}x-\dfrac{13}{12}\right)\left(\dfrac{5}{2}x+\dfrac{13}{12}\right)$

